\chapter*{Remerciements}
\newif\ifmerci
\mercitrue
%\mercifalse

\newcommand\merciSpace{0.1cm}

\ifmerci
Je tiens tout d'abord à remercier les membres du jury et de mon \textit{CSI}, ainsi que les rapporteurs de cette thèse pour la confiance, le temps et l'énergie qu'ils ont investi dans ces travaux.

\vspace{\merciSpace}

Je remercie également Vincent et Thierry pour leurs conseils si précieux concernant tant de domaines différents, et leur réactivité éclair ainsi que leur disponibilité sans faille tout au long de ces trois années.

\vspace{\merciSpace}

Je tiens également à remercier Frank, dont les précieux conseils et la franchise joviale m'ont permis de mieux appréhender mon sujet ainsi que le doctorat en général.

\vspace{\merciSpace}

Je tiens à remercier tout particulièrement Jérémy pour son encadrement d'une qualité que je ne saurais décrire. Pédagogie, patience, passion et une positivité que rien ne laisse ternir, ont transformé nos réunions en discussions et échanges ensoleillés.

\vspace{\merciSpace}

Un très grand merci à Aymeric et Justine pour leur travail acharné. Au delà de l'incroyable aide qu'ils m'ont apporté, ce fut l'occasion de belles rencontres.

\vspace{\merciSpace}

Je remercie bien évidemment mes parents, pour leur confiance, leur soutien et leurs conseils pendant toutes ces années qui m'ont permis d'arriver jusqu'ici, et me permettent d'envisager l'avenir sereinement.

\vspace{\merciSpace}

Un immense merci à mes amis pour leur soutien inconditionnel et ces moments inoubliables, inégalés pour me changer les idées ainsi que pour me permettre de ventiler mes frustrations de doctorant, mais aussi de citoyen d'un drôle de monde.

\vspace{\merciSpace}

Ceux-ci ne liront pas ces mots mais je tiens à remercier les deux chats adoptés pendant cette thèse, ces boules de poils ont su me faire rire quand je le pensais impossible, et réconforter mon esprit confiné alors que je ne pensais pas en avoir besoin.

\vspace{\merciSpace}

Et enfin, merci de tout mon cœur à Audrey, qui a su me supporter tout au long de cet exercice délicat, dans les bons moments comme dans les plus difficiles. Rires, larmes, doutes et réconforts, chaque jour à tes côtés est un cadeau. Je suis certain que sans toi, rien de tout ceci n'aurait été possible.

\vfill

\begin{flushright}
\textit{Merci Papy, merci pour tout}
\end{flushright}
\fi